世道人生：「不會死」的生存底線 - 李怡

世道人生：「不會死」的生存底線 - 李怡

專欄專論

中國留學生楊舒平早前在馬里蘭大學畢業典禮上演講，從中美兩國的空氣談到民主自由。互聯網

中國留學生楊舒平在馬里蘭大學畢業典禮上的演講風波似乎已成過去。在大陸官方喉舌、網民，以及中國留美學生的圍剿下，楊舒平為自己的演講道歉，《環球時報》轉發她的聲明，稱演講帶來的反應遠遠超出她所料，令她深感不安，指無意否定或貶低自己家鄉，強調深愛祖國。楊舒平的家鄉昆明亦在官方微博回應，稱「不揹這黑鍋」，又指昆明四季如春，氣候宜人，空氣才是新鮮香甜。
究竟楊舒平在演講中說的，從戴口罩防霧霾的中國大陸，到美國感到空氣清新，人們可以公開談論敏感話題而不是由掌權者定義一切是事實呢，還是中國的「空氣才是新鮮香甜」是事實？從電視所見大陸街頭和西方國家街頭的所有畫面來判斷，不言而喻。
在馬里蘭大學中國留學生紛紛反駁楊舒平的談話中，有一句很有意思，就是一位留學生說：「我承認中國現在有空氣質素問題，但你不戴口罩也不會死。」
這當然是事實。不戴口罩不會死，吃黑心食物不會死，孩子飲三聚氰胺奶粉不會死，被逼遷、受欺凌、受屈辱不會死。又或者，死的是別人而自己沒有死，於是就都可以接受了。
在兩千多年專權政治壓迫下的順民，「不會死」已成為絕大多數人生活的基本要求，這標準是否定得太低？又或者是無可奈何的自我安慰的悲哀？
西方人很奇怪，在空氣污染如此嚴重的情形下，為甚麼不向掌權者抗爭，要求改善環境，而是只顧戴口罩去自我保護呢？因為抗爭可能會死，戴口罩不會死，不戴口罩也不會立即死，不抗爭也不會死。
活着沒有尊嚴不會死，沒有民主不會死，沒有言論自由不會死，沒有人權和法律權利不會死。人民若只設下「不會死」為生存底線，掌權者自然可以認為百姓都是「算個屁」的「屁民」囉。
在「不會死」的意識主導下的順民，對楊舒平的攻擊，不是否定她的意見，而是認為她不該「貶低我們的國家」，不應該「詆毀祖國」，更有人明白表示：「自己人跟自己人吐槽沒關係，跟老外就不行！」這是中共國（或所有專制國家）獨有的「雙重語境」，即內外有別。許多大陸人出國都被「組織」交帶：「在外面該說的就說，不該說的不要說。」至於何謂該說何謂不該說，就只有心領神會啦。另外就是：公開場合說冠冕堂皇的假話，私下場合則不妨說真話，也成為大陸人都懂的「不會死」的分際。民主國家的人可能無法了解。對馬里蘭大學的其他學生來說，楊舒平的演講其實並沒有甚麼特別，她認為在美國所享受到的，其他學生也許視為平常。
楊舒平儘管被大陸留學生群起而攻，她自己也被迫道歉，但他們其實都知道，在中國之外的自由國度，有更多比「不會死」有價值的東西。要不然，何以在美國滯留不歸的各國留學生中，中國佔44.14%的最高比例呢。

周一至周五刊出

李怡

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：